---
title: Accessibilité Wikiversité - Session 4
aliases: []
notetype: unfeed
date: 2022-07-23
edit: 2023-09-03
tags:
  - Wiki
  - Accessibilité
description: Notes sur la quatrième session de la formation Accessibilité numérique de la Wikiversité.
credit: Tous les contenus de la wikiversité sont sous license CC-BY-SA.
---
Notes sur la [quatrième session](https://fr.wikiversity.org/wiki/Appliquer_une_methode_de_verification_de_l_accessibilite_numerique-Notions_de_base) de la formation Accessibilité numérique de la Wikiversité.

## Index

Retour à [[Accessibilité Wikiversité - Session 3]]

[TOC]

## Session 4 - Vérifier l’accessibilité

### Tester pour vérifier

L’accessibilité se vérifie en effectuant des tests. Ceux-ci sont listés dans le référentiel, au regard de chaque critère.

Le RGAA compte plus de 200 tests. Il faudra effectuer, non pas tous ces tests, mais ceux correspondants aux critères impliqués dans votre projet.  
Environ 20 % de ces tests peuvent être automatisés.

### Quand tester ?

Les tests d’accessibilité doivent impérativement être mis en œuvre dès le début du projet. En effet, vérifier l’accessibilité seulement en fin de production, est souvent extrêmement déceptif.

Dans un projet accessible, tester est, plus qu’une habitude, un réflexe.

La bonne approche consiste à tester tout au long du projet, tester souvent et rapidement par des « mini-tests » et terminer un cycle par un « vrai » test complet de validation.

Après la mise en ligne du site, il doit se faire 1 fois par an minimum.

### Vérifier un échantillon représentatif

- Échantillon de pages le plus étendu et représentatif possible
- L’échantillon contient au minimum l’ensemble des pages obligatoires

### Déclaration de conformité au RGAA

- Reviens à l’entité de veiller à la conformité de la déclaration, audit externe (mini 1 fois/ans) ou formation interne du personnel
- Labelisation possible e-accessible mais demande un engagement en profondeur au niveau de l’accessibilité

### Vérifier l’accessibilité de l’interface

Vérifier l’accessibilité de l’interface consiste à apprécier l’utilisabilité de l’interface, sa navigabilité mais aussi sa robustesse.

Ainsi, il est facile de vérifier ces aspects de l’interface :
-  la séparation fond/forme : le contenu est-il bien distinct de sa mise en forme, de son habillage graphique ?
-  la navigation au clavier : est-elle utilisable, sans souris ni pointeur ?
-  le zoom texte : les textes restent-ils lisibles, lorsque les caractères sont agrandis ?
-  et quelques aspects basiques des formulaires.

### Vérifier l’accessibilité des contenus

L’accessibilité a déjà été prise en compte lors de la production des contenus de votre projet web, notamment par la rédaction d’alternatives textuelles. Mais comment vérifier leur pertinence ? Et qui doit faire cette vérification ?

Avant de vérifier la pertinence des différents libellés, de liens, de titres, et des alternatives, il faut d’abord s’assurer de leur présence. C’est pourquoi cette vérification doit intervenir en dernier, après les tests sur l’interface, qu’ils soient automatiques et manuels.

Il s’agit de vérifier la pertinence des :

-  alternatives aux images
-  descriptifs détaillés des images complexes
-  transcripts audio et vidéo
-  intitulés de liens
-  des titres

La personne chargée de ces vérifications devra de plus avoir une bonne compréhension du message véhiculé et des contenus du site. En effet, comme nous l’avons vu lors des séquences précédentes, sur la production des contenus, la rédaction des alternatives dépend du contexte.

Enfin, cette vérification et les corrections consécutives s’effectuent sur les pages réalisées, avant ou après mise en ligne.  
{{ page.credit }}
